\documentclass{article}

\usepackage[spanish, boxed]{algorithm2e} %% Para algoritmos

% Símbolos
\usepackage{recycle}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}

% Teoremas y pruebas
\usepackage{amsthm}

% Figuras
\usepackage{graphicx}

% Gráficas
\usepackage{tikz}

% Cambiando "Proof" por "Demostración"
\renewcommand*{\proofname}{Demostraci\'on}

% Cambiar "Figure" por "Figura"
\renewcommand{\figurename}{Figura}

%% Entrada y salida del algoritmo
\SetKwInput{KwInput}{Entrada}
\SetKwInput{KwOutput}{Salida}

% Estilo Tikz
\tikzstyle{edge}=[shorten <=2pt, shorten >=2pt,
                  >=stealth, line width=1.1pt]
\tikzstyle{vertex}=[circle, fill=white, draw,
                    minimum size=5pt,
                    inner sep=0pt, outer sep=0pt]

% Márgenes
\addtolength{\voffset}{-1cm}
\addtolength{\hoffset}{-1.5cm}
\addtolength{\textwidth}{3cm}
\addtolength{\textheight}{2cm}

% Encabezados y Pies de Página
\usepackage{fancyhdr}
% Información del Encabezado
\lhead{Teor\'ia de Gr\'aficas II 2021-2 \\
       Tarea 1}
\rhead{Profesor: C\'esar Hern\'andez Cruz \\
       Ayudante: Daniel Garc\'ia Argueta}
% Información del Pie de Página
\rfoot{\recycle}
\cfoot{\vspace{-0.8cm}?`Realmente necesitas imprimir esta hoja?}
\lfoot{\recycle}
\pagenumbering{gobble}
\footskip = 50pt
% Línea del encabezado
\renewcommand\headrulewidth{1.5pt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%          Gráfica en encabezado          %%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\makeatletter
\def\headrule{{\if@fancyplain\let\headrulewidth\plainheadrulewidth\fi
\hrule\@height\headrulewidth\@width\headwidth
\vspace{0.1cm}
\begin{tikzpicture}
  \begin{scope}[scale=0.6]
   \foreach \x in {0,2,...,24} {
      \node [circle,draw,thick,inner sep=0,minimum size=5pt] (\x) at (\x,0){};
   }
   \foreach \x in {1,3,...,25} {
      \node [circle,draw,fill=black,inner sep=0,minimum size=5pt] (\x) at (\x,0){};
   }
   \foreach \x/\y in {0,2,...,24} {
     \pgfmathsetmacro\result{\x + 1}
     \draw [->,>=stealth,shorten <=3.5pt, shorten >=3.5pt,line width=0.7pt] (\x,0) to (\result,0);
   }
   \foreach \x/\y in {1,3,...,23} {
     \pgfmathsetmacro\result{\x + 1}
     \draw [>=stealth,shorten <=4pt, shorten >=4pt,line width=0.7pt] (\x,0) to (\result,0);
   }
   % \node [inner sep=0,minimum size=5pt] (25.5) at (25.5,-0.05){$\cdots$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\vskip-\headrulewidth
\vskip-1.5pt}}
\makeatother
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Estilo
\pagestyle{fancyplain}

% Macros
\newcommand{\set}[1]{\left\{ #1 \right\}}


\begin{document}

\begin{enumerate}
  \item Demuestre que si $D$ es una digr\'afica, entonces su
    condensaci\'on $D^\ast$ es ac\'iclica.

    \begin{proof}
      Sean $C_1, C_2, ..., C_n$ las componentes fuertemente
      conexas de $D$. Por definici\'on de condensaci\'on, $D^\ast$
      es la digr\'afica cuyos v\'ertices son exactamente
      $C_1, C_2, ..., C_n$ y cuyo conjunto de flechas cumple lo
      siguiente: existe una flecha de $C_i$ a $C_j$ si y solo si
      existe una flecha desde alg\'un v\'ertice de $C_i$ hacia
      alg\'un v\'ertice de $C_j$ en $D$.

      Ahora, procederemos por contradicci\'on. Supongamos que
      $D^\ast$ s\'i tiene un ciclo dirigido. Sin p\'erdida de
      generalidad, sea el ciclo $C = C_1, C_2, ..., C_k, C_1$.
      Podemos verlo en la figura~\ref{fig:cycle}.

      \begin{figure}[h]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[->]
          \node (i) at (90:1cm)  {$C_1$};
          \node (j) at (-30:1cm) {$C_2$};
          \node (k) at (250:1cm) {$C_3$};
          \node (l) at (170:1cm) {$...$};
          
          
          \draw (70:1cm)  arc (70:-10:1cm);
          \draw (-50:1cm) arc (-50:-90:1cm);
          \draw (230:1cm) arc (230:190:1cm);
          \draw (150:1cm) arc (150:110:1cm);
          
        \end{tikzpicture}
        \caption{Ciclo dirigido en $D^\ast$}
        \label{fig:cycle}
      \end{figure}

      Ahora, consideremos a $D'$, la subgráfica de $D$ inducida
      por el conjunto $\bigcup\limits_{i=1}^{k}C_i$. Veamos que
      $D'$ es fuertemente conexa. Para esto, consideremos
      a cualquier par de vértices $u$ y $v$ en
      $\bigcup\limits_{i=1}^{k}C_i$ y veamos que debe existir una
      trayectoria de $u$ a $v$ y otra trayectoria de $v$ a $u$.
      Primero, si ambos vértices pertenecen a la misma
      componente, entonces por definición de componente
      fuertemente conexa ya terminamos. Entonces supongamos que
      pertenecen a distintas componentes, digamos $C_u$ y $C_v$,
      respectivamente.

      Veamos que hay una trayectoria de $u$ a $v$. Es la que
      utiliza las siguientes flechas:

      \begin{itemize}
      \item Dentro de $C_u$, sigue la trayectoria desde $u$
        hasta el vértice que sale a la siguiente componente en el
        ciclo (dicha trayectoria existe porque $C_u$ es
        fuertemente conexa).
      \item De ahí, se va a la siguiente componente y al ser
        esta a su vez fuertemente conexa, puede también tomar una
        trayectoria que salga de ella y se dirija a la siguiente
        componente del ciclo.
      \item Hace esto hasta llegar a $C_v$.
      \item Una vez en $C_v$, tomamos la trayectoria hasta $v$,
        que existe por ser $C_v$ fuertemente conexa.
      \end{itemize}

      Por lo tanto, hay una trayectoria de $u$ a $v$. De manera
      análoga, hay una trayectoria de $v$ a $u$. Como $u$ y $v$
      eran vértices arbitrarios, entonces $D'$ es fuertememente
      conexa. Pero esto es una contradicción, ya que $D'$
      contiene a $C_1$, que es una componente fuertemenete
      conexa, lo que signficia que es maximal por contención.

      Por lo tanto, no puede haber un ciclo en $D^\ast$.
      
      
    \end{proof}
    
  \item Demuestre que si $D$ es una digr\'afica ac\'iclica, entonces
    tiene un \'unico n\'ucleo.   Adem\'as, a partir de su demostraci\'on
    obtenga un algoritmo para encontrar un n\'ucleo en una digr\'afica
    ac\'iclica.   ?`Qu\'e complejidad tiene su algoritmo?
    
    \begin{proof}
      
      Tenemos que hacer tres observaciones.
      
      \begin{enumerate}
      \item \label{itm:kernel} Si la digr\'afica tiene sumideros, entonces estos
        deben estar en el n\'ucleo. Esto es debido a que el n\'ucleo es un
        conjunto absorbente y nadie absorbe a un sumidero.
        
      \item \label{itm:neighbors} Los vecinos de los sumideros \textbf{no} pueden estar en el
        n\'ucleo. Esto debido a que el n\'ucleo es independiente y los sumideros
        est\'an en \'el.      
        
      \item \label{itm:sumi} Toda digr\'afica ac\'iclica tiene al menos
        un sumidero. Para ver esto, supongamos que no es as\'i y sea $T = v_1, v_2,
        v_3, ..., v_m$ la trayectoria dirigida de mayor longitud. Como no hay
        sumideros, en particular $v_m$ no es un sumidero. Entonces $v_m$ debe
        tener un exvecino. El exvecino no puede estar en la trayectoria, pues
        tendr\'iamos un ciclo dirigido. Entonces el exvecino es $v_{m+1}$, un
        v\'ertice fuera de la trayectoria. Pero entonces tenemos una trayectoria
        m\'as larga $v_1, v_2, ..., v_{m+1}$, contradiciendo la hip\'otesis de que
        $T$ era la trayectoria m\'as larga.
      \end{enumerate}
      
      
      Con estas observaciones, podemos proceder a hacer una prueba por
      inducci\'on sobre el n\'umero de v\'ertices de la gr\'afica. 
      
      \begin{itemize}
      \item \textbf{Base de inducci\'on:}
        Sea $D$ una digr\'afica con un solo v\'ertice $v$. Clarmente $\{v\}$ es el
        \'unico n\'ucleo de $D$.
      \item \textbf{Hip\'otesis de inducci\'on:}
        Supongamos que la propiedad se cumple para todas las digr\'aficas ac\'iclicas de
        orden menor o igual que $k$ para alguna $k$ en los naturales.
      \item \textbf{Paso inductivo:}
        Demostraremos la propiedad para las digr\'aficas de orden $k+1$.
        
        Sea $D$ una digr\'afica de \'orden $k+1$ y sea $S$ el conjunto de sus
        sumideros. Por la observaci\'on~\ref{itm:sumi} $S$ es no
        vac\'io.
        
        Sea $C = S \cup N(S)$. Tenemos dos casos. Si $C = V(D)$, entonces por
        las observaciones~\ref{itm:neighbors} y~\ref{itm:kernel}, el n\'ucleo debe
        contener a $S$ y no contener a $N(S)$. Como estos son todos los v\'ertices
        de la digr\'afica, el n\'ucleo es el conjunto $S$ y terminamos.

        Si, en otro caso $C \subset V(D)$, entonces nos fijamos en la digr\'afica
        $D' = D \setminus C$. Como $S$ era no vac\'io, esta digr\'afica tiene orden
        $k$ o menor y podemos aplicarle la hip\'otesis de inducci\'on, por lo que
        tiene un \'unico n\'ucleo $K'$. Observemos que $K = K' \cup S$ es un n\'ucleo para
        $D$, ya que:

        \begin{itemize}
          \item Es independiente. Para ver esto, consideremos a dos v\'ertices
            $v_1$, $v_2$ en $K$. Tenemos tres casos:
            \begin{enumerate}
              \item Si $v_1$ y $v_2$ est\'an ambos en $K'$, son independientes por
                ser parte de un n\'ucleo.
              \item Si ambos est\'an en $S$, son independientes por ser ambos
                sumideros de $D$.
              \item Si hay uno en $K'$ y otro en $S$, son independientes pues
                $K' \cup N(S) = \emptyset$ por construcci\'on.
              \end{enumerate}
            \item Es absorbente, ya que todo v\'ertices en $D' \setminus K'$ es absorbido por
              $K'$ y todo v\'ertice en $N(S)$ es absorbido por $S$.
            \end{itemize}
            Por lo tanto $K$ es n\'ucleo de $D$. Ahora, veamos que es
            \'unico. Supongamos que existe otro n\'ucleo $Q$. Fij\'emonos en $Q' = Q
            \setminus (S \cup N(S))$. $Q'$ debe ser un n\'ucleo para $D'$, ya que
            ning\'un v\'ertice en $D'$ es absorbido por $S \cup N(S)$. Pero como
            $K'$ era \'unico por hip\'otesis de inducci\'on, entonces $Q' = K'$ y por
            lo tanto $Q = K$.
      \end{itemize}
    \end{proof}

    A partir de esta demostraci\'on, obtenemos el algoritmo~\ref{alg:nucleo} para obtener
    el n\'ucleo de una digr\'afica ac\'iclica.
    
    \begin{center}
      \begin{algorithm}[H]
        \SetAlgoLined
        \KwInput{$D$ digr\'afica}
        \KwOutput{$K$ el n\'ucleo de D}
        $K \gets \emptyset$\;
        \While{$V(D) \neq \emptyset$}{
          $S \gets$ sumideros en D\;
          $K \gets K \cup S$\;
          $D \gets D \setminus (S \cup N(S))$\;
        }
        \KwRet{$K$}
        \caption{Algoritmo para obtener el núcleo de una digráfica acíclica}
        \label{alg:nucleo}
      \end{algorithm}

      El algoritmo tiene complejidad $O(|V|³ + |V|²|E|)$. El ciclo \texttt{while} se repite
      a lo m\'as tantas veces como v\'ertices, pues se quita un conjunto no
      vac\'io de v\'ertices a $D$ en cada iteraci\'on. Obtener $S$ toma tiempo
      lineal, pues es recorrer los v\'ertices y ver cu\'ales tienen exgrado
      $0$. Unir $K$ y $S$ tambi\'en toma tiempo lineal. Quitar un v\'ertice es
      $O(|V| + |E|)$ y se hace potencialmente $|V|$ veces. Por lo tanto, quitar
      $S$ tiene complejidad $O(|V|² + |V||E|)$ y al multiplicar por $O(|V|)$ del
      ciclo, obtenemos la complejidad previamente mencionada.
    \end{center}

  \item Demuestre que cualquier digr\'afica con al menos dos n\'ucleos
    contiene un ciclo par.

    \begin{proof}
      Sea $D$ una digr\'afica con al menos dos n\'ucleos $K_1$ y $K_2$. Como los
      n\'ucleos son distintos, difieren en al menos un v\'ertice. Sin p\'erdida de
      generalidad, existe un v\'ertice $v_1$ que est\'a en $K_1$ y no en $K_2$. Como
      $K_2$ es n\'ucleo y no tiene a $v_1$, entonces tiene a alg\'un v\'ertice $w_1$
      que lo absorbe. $w_1$ no puede estar en $K_1$, pues $K_1$ es
      independiente. Entonces debe haber un v\'ertice $v_2$ en $K_1$ que absorba a
      $w_1$. Siguiendo este proceso, podemos obtener una subdigr\'afica bipartita $D'$ con
      partici\'on $(V, W)$, donde $V = \{v_1, v_2, ..., v_i\}$ y $W = \{w_1,
      w_2, ..., w_j\}$. Las particiones son independientes por pertenecer a
      n\'ucleos y son ajenas por construcci\'on.

      Ahora, observemos que $D'$ debe tener un ciclo. Para esto, tomemos a $P$, la
      trayectoria m\'as larga en $D'$. Sea $P = u_1 u_2 ... u_m$. Como $u_m$
      pertenece a alguna de las particiones, entonces debe haber un v\'ertice
      $u_{m+1}$ en
      la otra partici\'on que lo absorba. Si $u_{m+1}$ est\'a en $P$, entonces
      tenemos un ciclo $u_{m+1}, u_x, u_{x+1}..., u_m, u_{m+1}$. Si no, entonces
      tenemos una contradicci\'on, pues la trayectoria $u_1...u_mu_{m+1}$ es
      m\'as larga que $P$. Por lo tanto, $D'$ contiene un ciclo, y como $D'
      \subset D$, $D$ contiene un ciclo. Por \'ultimo, como $D'$ es bipartita,
      no contine ciclos impares, por lo que el ciclo contenido es par, como quer\'iamos.
    \end{proof}

  \item Sea $D$ una digr\'afica fuertemente conexa y sea $k > 1$ un entero.
    Demuestre que si todos los ciclos de $D$ tienen longitud congruente a
    $0$ m\'odulo $k$, entonces $V$ admite una partici\'on $V = (V_0, \dots,
    V_{k-1})$ de tal forma que si $(u,v) \in A$, entonces existe $i \in
    \{ 0, \dots, k-1 \}$ tal que $u \in V_i$ y $v \in V_{i+1}$ donde los
    sub\'indices se toman m\'odulo $k$.

    \begin{proof}
      Observemos que en una digráfica fuertemente conexa, se cumple que para dos
      vértices $u$ y $v$, están en el mismo ciclo dirigido. Esto es porque hay
      una trayectoria dirigida de $u$ a $v$ y una trayectoria dirigida de $v$ a
      $u$, y la unión de estas dos trayectorias nos da un camino cerrado
      dirigido que debe contener un ciclo dirigido.

      Ahora, observemos que la digráfica se puede colorear de la siguiente
      manera: elegimos cualquier vértice $v$ y lo coloreamos de color $0$. Luego
      coloreamos a todos sus exvecinos de color $1$, y a los exvecinos de sus
      exvecinos de color $2, \dots$.

      En general, podemos seguir este proceso en el
      que, para un vértice de color $y$, coloreamos a sus exvecinos de color
      $y+1 \mod k$. Hacemos esto hasta que todos los vértices en la gráfica
      tengan un color.

      Podemos realizar la coloración anterior por medio de un simple BFS. Ahora,
      aseguramos que cada vértice en la coloración, obtiene un único color en el
      proceso anterior. Supongamos que no es así. Sea $u$ el primer vértice que obtiene
      dos colores a partir del BFS. Esto quiere decir que, en algún momento $u$ fue coloreado de
      color $i$ pero uno de sus invecinos (llamémoslo $w$) tiene color $j$, donde $j \neq i-1
      \mod k$. Pero entonces debe existir un camino $P$ desde $u$ a $w$ con la
      sucesión de colores $i, i+1, i+2, \dots, j$. Esto es debido a cómo hicimos
      la coloración. Observemos que al ser $u$ el primer vértice que recibe dos
      colores, todos los vértices en el camino anterior deben ser distintos y
      por lo tanto es una trayectoria. Pero entonces tenemos un ciclo dirigido
      $u, v_1, v_2, \dots, v_{j-i-1}, w, u$. Este ciclo tiene longitud $j-i+1$,
      pero como $j \neq i-1 \mod k$, entonces $j-i+1 \neq 0 \mod k$, lo cual
      contradice la hipótesis de que los ciclos dirigidos tienen longitud
      congruente con $0 \mod k$. Por lo tanto, no puede existir un vértice que
      reciba dos colores y la coloración es propia.

      Pero entonces, podemos partir el conjunto de vértices en $(V_0, V_1, \dots,
      V_{k-1})$ donde $V_i$ es el conjunto de vértices de color $i$. Además, por
      construcción se cumple que los exvecinos de los vértices en $V_i$ están en
      $V_{i+1}$, por lo que hemos demostrado que $D$ admite la partición deseada.
    \end{proof}

    
    
  \end{enumerate}
\end{document}
